\section{Le Libre hors du logiciel}

\subsection{Livres et documentation}

La plupart des documentations accompagnant les Logiciels Libres sont
diffusées en utilisant des licences libres. Des livres sont également
édités en utilisant de telles licences, même si à l'heure actuelle, la
plupart de ces ouvrages traitent eux-mêmes du Libre. La libre
diffusion permet de faire connaître l'ouvrage, permet au public de le
consulter avant de l'acheter, et à des communautés de se créer pour
améliorer le livre ou le traduire.

À titre d'exemple, on peut citer certains livres publiés par les
éditions O'Reilly~\cite{oreilly} ou bien d'autres livres tels que {\em
Tribune Libre}~\cite{tribune-libre}, {\em Confessions d'un
voleur}~\cite{confessions-voleur}, {\em Libres enfants du savoir
numérique}~\cite{libres-enfants} ou {\em Du bon usage de la
piraterie}~\cite{usagepiraterie}.

L'encyclopédie Wikipédia~\cite{wikipedia} est un autre exemple de
diffusion libre des connaissances. Le contenu de cette encyclopédie
gratuite écrite coopérativement est réutilisable selon les termes
d'une licence Libre. C'est un projet en pleine
expansion, auquel des milliers de personnes contribuent dans de
nombreuses langues. Bien qu'il reste du chemin à parcourir avant de
disposer d'une encyclopédie vraiment complète, elle est déjà sur
certains sujets bien plus complète que les encyclopédies
traditionnelles. % TODO: source ?

\subsection{Art : musique et graphisme}

Le mouvement du Logiciel Libre s'est répandu au delà de la communauté
des informaticiens. Ainsi, l'idée du Libre a intéressé une
partie de la communauté artistique désireuse d'appliquer l'idée de
{\em copyleft} à l'art. Un certain nombre d'artistes français se sont
regroupés au sein de la {\em Copyleft Attitude} pour créer le
mouvement Art Libre, autour d'une licence spécifique~\cite{artlibre}.

L'utilisation actuelle des droits d'auteur ne permet pas à un artiste
de réutiliser des éléments récents de notre patrimoine
artistique. Pourtant, la réutilisation est souvent au c{\oe}ur de
l'activité artistique. Le {\em copyleft} crée un cadre de diffusion
pour l'auteur qui conserve ses droits, tout en participant à la
création d'un patrimoine artistique et culturel.

Les sociétés de gestion des droits d'auteur avaient pour objectif
originel la collecte et la répartition équitable de ces droits entre
les auteurs. Aujourd'hui, elles sont souvent un frein à la libre
diffusion des {\oe}uvres, et les distributeurs ont surtout un objectif
financier dans la diffusion des {\oe}uvres artistiques. Le {\em
copyleft} propose à l'artiste un cadre de diffusion dégagé de ces
contraintes.

Pour un jeune artiste, placer une partie de ses {\oe}uvres sous
licence libre est un moyen efficace de faire connaître son travail. La
diffusion libre permet au public d'échanger des {\oe}uvres
artistiques, ce qui n'empêche pas de rémunérer les auteurs.

En plus de la licence {\em Art Libre}, de nombreuses autres licences
existent pour diffuser des {\oe}uvres. Les licences {\em Creative
Commons}~\cite{licence-cc} en particulier sont un ensemble de licences
à options que l'utilisateur peut sélectionner ou non. Toutefois, sur
l'ensemble de ces licences, seules certaines sont considérées comme
{\em libres}~\cite{licence-cc-libres}. Celles n'autorisant pas la
modification ou la commercialisation ne le sont pas.

On pourra trouver plusieurs {\oe}uvres sous licence libre sur Internet
(\cite{artlibre}, \cite{musiquelibre} et \cite{gnuart}).

%TODO: nouveaux exemples

\subsection{Matériel}

% TODO: update

Il peut paraître difficile de réaliser du matériel \og libre \fg dans la
mesure où il s'agit d'un bien physique. Toutefois, la partie
conceptuelle du matériel peut très bien être distribuée sous une
licence libre. Elle devient donc utilisable par n'importe qui pour
éventuellement réaliser l'implémentation matérielle. Des projets comme
le F-CPU, OpenCores ou le
micro-processeur LEON sont des exemples de diffusion libre
de la partie conceptuelle d'un matériel. Ce dernier projet, lancé à
l'initative de l'Agence Spatiale Européenne, a permis d'adapter le
fonctionnement d'un micro-processeur aux contraintes spécifiques de
l'espace.
